\chapter{Modellidentifikation mit neuronalen Netzen}
\cite{}
	  Das Problem, das in dieser Arbeit bearbeitet wird ist die
    Modellidentifikation. Die Aufgabe besteht darin, zu gegebenen Daten aus
    einer Auswahl von Modellen dasjenige auszuwählen, das nach Anpassen der
    Parameter die Originaldaten am besten beschreibt. Mögliche Modelle sind
    Teil der vorher eingeführten hierarchischen Modellfamilie. 

	  Im folgenden werden zwei Ansätze besprochen, die bedingt in der Lage sind,
    das hier eingeführte Problem zu lösen und Anlass geboten haben, das Lernen
    von neuronalen Netzen ausführlicher zu betrachten. 
    Der erste Ansatz verfolgt die Idee, direkt aus erhobenen Messdaten auf die
    für das Modell wesentlichen Parameter zu schließen. Dieser Ansatz ist
    vermeintlich intuitiv und würde den Prozess der Modellidentifikation mit
    einem zuvor trainiert neuronalen Netz stark beschleunigen. Aus
    mathematischer Sicht entspricht dieser Ansatz der Suche nach einer inversen
    Funktion, die die Messdaten auf die Modellparameter abbildet.
    Während die so mit einem neuronalen Netz getroffenen Vorhersagen für die
    Modellparameter für das $SI$- und $SIR$-Modell sehr gut und die so
    bestimmten Parameter nur wenig von den realen, für die Erzeugung der
    Messdaten erzeugen Parameter abweichen, ist die Parameterbestimmung für das
    $SEIR$-Modell bereits deutlich abweichend von den wahren Parametern.

    \smallskip
    
    Nachdem mit dem vorherigen Ansatz die Bestimmung sämtlicher Modellparameter
    in einem Schritt nicht möglich war, wurde mit einem zweiten Ansatz versucht,
    mittels einem neuronalen Netz jeweils nur einen Parameter zu bestimmen. Mit
    diesem Ansatz ist für jeden zu bestimmenden Modellparameter ein eigens für
    die Bestimmung dieses Parameters neuronales Netz nötig. Für das Training
    dieser Netze bieten sich zwei Möglichkeiten. In Anlehnung an obigen Ansatz
    können ausschließlich Daten eines Modells genutzt werden. Wird so trainiert,
    müssen für jedes Modell theoretisch $n$ neuronale Netze trainiert werden,
    wobei $n$ die Anzahl der auftretenden Parameter entspricht. Die Anzahl der
    notwendigen neuronalen Netze kann dabei möglicherweise reduziert werden,
    wenn Parameter modellübergreifend stabil bestimmt werden können
    oder Ungenauigkeit akzeptiert wird. Parameter, die stabil bestimmt werden
    könnten, könnten z.B. die Genesungs- oder Mortalitätsrate sein. Diese
    Methode des Trainings wurde im Rahmen dieser Arbeit nicht untersucht.
    Stattdessen wurden die neuronalen Netze für ein Parameter mit Messdaten
    unterschiedlicher Modellen trainiert, die einen spezifischen Mechanismus
    enthalten. Für das Training eines neuronalen Netzes, das den Parameter
    $\beta$, der die Verzögerung zwischen Ansteckung und Beginn der eigentlichen
    Infektion beschreibt, bestimmen soll, mit Daten des $SEIR$-, $SEIRS$- und
    $SEIRD$-Modells genutzt.

\section{Trainingsdaten}

\begin{itemize}
  \item Die Elemente $\mathbf{a}^{(i)}\mathbb{R}^N$ der Menge der Trainingsdaten $\mathcal{S}=\{(\mathbf{y}^{(1)},\mathbf{a}^{(1)}),\dots
    , (\mathbf{y}^{(M)},\mathbf{a}^{(M)}) \}$ sind Parameter eines Modells und
    die Elemente $\mathbf{y}^{(i)}\in \mathbb{R}^T$ sind $T$ Messpunkte entlang der
    Lösung des durch $\mathbf{a}$ parametrisierten Modells.
  \item Die bekannten Parameter der Trainingsdaten wurden zufällig gewählt.
  \item Die Modelle wurden in Python mit Funktion der \textit{solve\_ivp} aus dem
    Paket \textit{SciPy} gelöst.
\end{itemize} 

\section{Direkte Bestimmung des Modells}

\begin{itemize}
	\item In einem Schritt sollen sämtliche Parameter eines Modells bestimmt
    werden. Da die Art des Modells, bzw. des Modells, das die gemessen Daten am
    besten erklärt nicht bekannt ist, wird für eine Anzahl von Modellen jeweils
    ein KNN trainiert, das für dieses Modell die Parameter bestimmen kann. Die
    für das Training verwendeten Daten sind lediglich Messpunkte für $I$ und
    $R$. In der Praxis ist $I$ verhältnismäßig gut zu messen, während $R$ häufig
    nur geschätzt werden kann. Im Nachhinein würde der Parametersatz des best
    passenden Modells ausgewählt.  
  \item Während für das sehr einfache $SIR$-Modell dieser Ansatz gute
    Ergebnisse liefert. Bereits für das wenig komplexere $SEIR$-Modell waren die
    Vorhersagen für Messdaten mit bekannten Parametern sehr weit von diesen
    wahren Parametern entfernt. Eine mögliche Erklärung dafür könnte sein, dass
    lediglich Daten für $I$ und $R$ verwendet werden. 

    +++Probieren mit Daten für $SEIR$; Das würde hier den Konjunktiv nehmen;
    ToDo Mittwoch+++
\end{itemize}


\section{Bestimmung einzelner Parameter}
\begin{itemize}
	\item Die Idee dieses Ansatzes ist in gewissem Sinne ähnlich zum ersten
    Ansatz. Ein Unterschied besteht darin, dass für jeden in der Modellfamiie  auftretenden
    Mechanismen ein KNN trainiert wird, welches den zu diesem Mechanismus
    gehörenden Parameter bestimmen soll. Weiterhin unterscheidet sich das
    Training dieser KNN von dem Training der KNN aus dem ersten Ansatz darin,
    dass die Trainingsdaten nicht nach Modelltyp sortiert werden, sondern
    danach, ob ein Mechanismus auftritt oder nicht. So wird das KNN, das zur
    Bestimmung von $\beta$ genutzt werden soll mit Messwerten des $SEIR$-,
    $SEIRS$-, und $SEIRD$-Modells trainiert. Beim Training des KNN, das zur
    Bestimmung von der Sterberate $\mu$ eingesetzt werden soll, werden ebenfalls
    Daten zu $D$ verwendet.
	\item Erste Erkenntnisse: Werden Messwerte von Modellen, die einen bestimmten
    Mechanismus in das dafür vorgesehene KNN gegeben, sind die getroffenen
    Vorhersagen nah an den tatsächlichen Parametern. Diese tatsächlichen
    Parameter sind bekannt, da sie zur Erzeugung der Messdaten genutzt wurden.
    Dem KNN sind sie jedoch unbekannt. Werden in dasselbe KNN eine Datenreihe
    eines Modells, das den entsprechenden Mechanismus nicht enthält, sind die
    Vorhersagen deutlich schlechter.
    Probleme treten - erwartbar- bei Parametern mit kleinem Zahlenwert wie, z.B.
    Sterberate $\mu$ auf. Diese lassen sich durch Skalierung des Zielwerts
    beheben.
\end{itemize}
